台駐日外交官自殺 日媒採訪半年 細說關西機場假新聞事件

台灣外交部駐大阪辦事處前處長蘇啟誠，去年9月13日自殺身亡，日本放送協會（NHK）周二晚在《Close up現代》節目，播放經過半年採訪、以〈假新聞害死外交官〉專題的報道，邀請專家發表看法，希望從中記取教訓。

節目先播放蘇啟誠擔任駐日代表處那霸分處處長時，盡心盡力的外交工作，扮演台灣與日本橋樑的努力情況。節目指，蘇啟誠的自殺，與去年9月4日颱風「飛燕」吹襲大阪關西機場後，互聯網上擴散的假新聞有關。當時有3000名旅客受困機場，三分一是外籍旅客，包括中國及台灣人。當時有人在網上稱，9月5日，中國駐日大使館派出巴士到關西機場，優先將中國旅客載離機場，貼文還有附有動畫，對中國大使館的應對大力讚揚。到了翌日所有旅客脫困，有關貼文仍然繼續增加。

節目指出，有台灣民眾當時在網上留言，認為中國大使館很努力，台灣駐日代表處卻沒做事。之後，網民大罵台灣外交官是垃圾，並讚中國的力量強大。事實上，將受困旅客撤出關西機場的巴士，都是關西機場公司安排。節目回播去年9月7日台北有立法委員舉行記者會，嚴厲追究外交部駐日代表處大阪辦事處責任的畫面，又稱台灣網民、政治人物、名嘴也追究駐日官員的責任。一名曾在網上留言的台灣男子，以匿名方式接受節目採訪，表示有7、8名朋友討論「中國派出大巴士接旅客」這條留言，以為內容是真的。

在節目中，旅日台僑王輝生醫生接受採訪。關西機場風災後，王輝生寫電郵給蘇啟誠說，關西機場關閉，中國的巴士根本不可能進得去，中國沒有派巴士到關西機場接人。節目中，王輝生掏出手機，找出當時與蘇啟誠的對話讓記者拍攝，蘇啟誠當時回應寫道，「所言甚是，同感，但沒人聽進去」。王輝生說，他覺得蘇啟誠當時似有百口莫辯的感覺。在回覆王輝生的兩天後，蘇啟誠自殺身亡。

節目取得蘇啟誠家人的聲明，表示：

「希望一個外交官的犧牲，能引起台灣及日本政府有關當局、新聞媒體及相關法律的研究者對網上假新聞、假消息的流竄，在制度面上或法律面上能慎重思考如何妥當應對，防止不必要的社會混亂或者是無辜的人名譽受損。」

為探討假消息扭曲社會的危險，節目採訪電影《FAKE》的導演森達也。他表示，毫無疑問，這宗事件的背景，與台灣與中國關係緊張有關。他說，造假在某種意義上來說，是希望符合某些人的願望。不論是媒體或網絡，都應靠自己辨識是否是真相，受眾也都要一同參與事實查核。

台灣師範大學政研所教授范世平在社交媒體留言說，台灣早就沒人提蘇啟誠了，日本卻還關心，這突顯日本人的深入與用心，也反映台灣人的膚淺與輕慢。他表示，蘇啟誠去年9月13日輕生，日本放送協會採訪東京、大阪、沖繩及台灣等地相關人士，為了台灣一個悲劇，花了半年走訪各地，用半小時節目詳盡分析，台灣卻做不到，這是台灣傳媒的悲哀。

台灣記者IQ只有20，日日諗住發大財

就算真係發大財有佢份咩 記者咋

日日報風化新聞就真

係咪本身都已經有情緒問題
加埋嗰次導火線先搞成咁

成個社會冇人對真相有興趣
睇新聞只係為左睇人地仆街

同反疫苗一樣假既大把人信

繁體支那

其實唔完全怪得人
今時今日做台灣政客一定會有中國啲網軍撚化你
無咁上下真係唔應該做

蘇啟誠在大阪風災期間自殺身亡，死因一度成為外界討論焦點。蘇啟誠遺孀在周四出面駁斥部分政治人物故意誤導，模糊事實真相，透露丈夫並未在遺書中言及是輿論及假新聞造成壓力，反而是上級要求寫檢討報告後，「不想受到羞辱」，以死明志。蘇啟誠遺孀坦言，「希望他們以後對職業外交官有一定的尊重」。

據悉，蘇啟誠自殺當天翌日，原定是由台駐日代表謝長廷開會檢討關西機場事件。不過在事發前一天，蘇啟誠接到來自外交部的電話，說明對他就關西機場事件的懲處方式，包括調回外交部、記小過，以及駐大阪辦事處全館人員的年度考績都將劃為「丙等」等，且懲處已經向總統府報告。

蘇啟誠遺孀更透露，蘇啟誠自殺前曾致電訴苦，並稱有可能會被調回台灣，當時雖有安慰「沒有關係，反正快退休了」，但蘇啟誠卻表明「我無法忍受。」

日本人每事每物都 dig 到好撚深入

Tokyo hot 精神

屌那媽明明依單fake news 係支那喺後面搞

但班台灣人又信到十足十
同支那人信黨一樣

所以話台灣係繁體支那

明明台灣外交部就係最撚得閒既部門
都無撚野做 比台灣國內人屌左好多
要cut哂呢班駐米蟲

台灣網民、政治人物、名嘴

支那口交部要爭住領功
14億愚民信到足

假新聞？假消息？

Who Fucking Cares?

中華民國人已經無咗件事，反而日本人仍然很著重

根本就係日本仔害死佢！
起個機場都可以俾水浸，搞到外交官俾人話
應該追究日本機場

呢D警世野我諗對日本仔可能有D用嘅

對繁體支那人就難D

到今日仲係大撚把Fake News係度幫隻中國瑜打飛機

五毛做既好事？

連登班傻撚都跟黨口風屌臺灣啦

支那同台豬害死人

高等人種同賤種分別囉

謝長廷你郁佢唔到，徒子徒孫多，卓榮泰都好似係佢的人，小英都忌佢三分。

推韓國瑜嘅Fake news 明明係支那操作

擺明中國做假新聞
不過台灣人無人理
掛住發大財

果然兩岸一家親

咪台灣外交官自己都對台灣人失望囉

明知D Fake News係支那操作仲有人信果個傷害性咪仲大

自殺完之後，出現捧中國瑜上去嘅新聞的確都係共匪操作，但都要有人信走去投佢上位先得掛?

咁今日睇番，呢位外交官嘅死對台灣有無作用??

原片 長25分鐘

根本單FAKE NEWS就係大陸搞出黎，全世界有邊一次救災係支那第一個仆出黎，班官全部食塞米貪贓枉法，仲可以咁高效率真係當人傻。但現實係，支那深明依家D人幾冇腦，只要控制到輿論基乎乜都唔做都嬴

繁體支那根本就係民智未開
全國奶共

民調顯示韓國瑜有望勝出下屆總統選舉, 你話班友ON唔ON

X 2
台灣真係繁體支那

一隻手拍唔響
台灣人唔係咁豬點會咁易畀人呃到

根本成件事就係支那網軍一開波散佈謠言，成班白痴台灣網民唔用腦人云亦云害
死人

題外話，根本台灣人就唔熟支那，
成撚日都有台灣人吹奏支那有幾好幾好，
講緊唔係班支那網軍，係班從來無去過支那，但齋睇中天，tvbs垃圾新聞就覺得好撚熟支那既傻鳩

熟支那好似香港人咁就知支那反應根本無可能會咁撚快

原來唔係中國大使館派巴士
但係之前有人話得中國人冇得轉駁去神戶機場

香港駐大阪經貿辦 (AKA領事館級) 一直掛住同日本仔食和牛, 完全唔理受困關西機場香港人 到今時今日都無人理,
無議員追究問責, 呢班仆街都未自殺啦

香港駐大阪經貿辦 (AKA領事館級) 一直掛住同日本仔食和牛, 完全唔理受困關西機場香港人 到今時今日都無人理,
無議員追究問責, 呢班仆街都未自殺啦

香港駐大阪經貿辦 (AKA領事館級) 一直掛住同日本仔食和牛, 完全唔理受困關西機場香港人 到今時今日都無人理,
無議員追究問責, 呢班仆街都未自殺啦

支那人有事一定係讓領導先走，更何況喺外地，支那大使館睬你都傻，點會包車送你走
根本同之前篇感謝中國政府派飛機接濟一樣，五毛手法同出一轍

台灣人d智商真係

台灣新聞報導方法係東張西望咁完全唔專業
人民又易被人呃

照咁睇其實洗乜出兵，出五毛已經可以收伏台灣

提下大家 當時就係台北大學游姓學生係ptt發佈假消息

支那飛機文都信到十足

14億人講大話變真話有愚民信

學習錯誤嘛

唔關支那，跟本個個都係 fake news ；外國都係，個個人講就信，

睇到都覺得sad

香港啲官會自殺你坐咗幾多年